新疆480萬年歷史冰川 壽命僅剩50年…

新疆480萬年歷史冰川 壽命僅剩50年…

2017-05-25 01:24聯合報 記者郭玫君／綜合報導

全球氣候暖化，加速各地冰川消融。大陸新疆烏魯木齊河源區的天山一號冰川，距今有四百八十萬年，但因融化速度加快，光六○年代至今面積已縮減約百分之十九，專家預估可能僅剩五十年生命。
烏魯木齊河流域共一百五十五條冰川，已有十二條消失，冰川厚度每年減少五十至一百廿公分。隨天山一號冰川融逝，專家預估，最遲至廿一世紀末，該區域百分之八十左右的冰川都將一同逝去。

中國青年報導，天山一號冰川是中國大陸觀測時間最長、資料最詳盡的冰川，也是世界冰川監測服務處長期選定的參照冰川之一，因面積、氣候、位置等條件極具代表性，其存亡一定程度預示全球冰川的命運。

中國科學院天山冰川觀測試驗站自一九五九年建站迄今，幾乎每年初夏和夏末都會對天山一號冰川進行「體檢」。最近一次是今年四月底，結果顯示，天山一號冰川五十五年前面積仍有一點九五平方公里，如今僅剩一點五四平方公里。

不僅如此，一九九三年時，天山一號冰川原本相連的末端徹底分離，成為各自獨立的東支和西支。最新測量顯示，光去年四月至今年四月，東、西支分別退縮約七點二公尺和六點三公尺，意味這座冰川正步入死亡。

天山冰川觀測試驗站站長李忠勤說，按照現在的速度，天山一號冰川將在五十年後徹底消失。

李忠勤解釋，冰面上嵌著細小灰暗的顆粒，正逐年增厚、變密，有的地方顏色已和陸地一樣深，甚至長出暗色藻類。「就像人在夏天穿了一件黑衣服。」他說，這些冰塵顆粒在冰川上形成汙化面，導致冰面反照率逐年下降，更多光能和輻射被冰川吸收，這是冰川加速消融的重要原因之一。